{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"15_Dzialania_na_zmiennych_losowych_I.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyNb18gKMem9g5yg32NlPROp"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"6U5VylZ-XDcb"},"source":["###Minimum niezależnych zmiennych losowych\n","Jeżeli $X$ i $Y$ to niezależne zmienne losowe odpowiednio o dystrybuantach $F_X(x)$ i $F_Y(y)$ to wówczas zmienna losowa:\n","\n","$Z = min(X, Y),$\n","\n","ma rozkład o dystrybuancie\n","\n","$F_Z(z) = 1 − (1 − F_X(z))(1 − F_Y (z)). \\tag{1}$\n","\n","Gdy zmienne $X$ i $Y$ mają jednakowy rozkład o dystrybuancie $F$, to:\n","\n","$F_Z(z) = 1 − (1 − F(z))^2. \\tag{2}$\n","\n","Ogólnie, dla $n$ niezależnych zmiennych losowych $X_1, X_2,...,X_n$ o jednakowym rozkładzie o dystrybuancie $F$ zmienna losowa:\n","\n","$Z = min(X_1,...,X_n),$\n","\n","ma rokład o dystrybuancie:\n","\n","$F_Z(z) = 1 − (1 − F(z))^n. \\tag{3}$\n","\n","###Maksimum niezależnych zmiennych losowych\n","Jeżeli $X$ i $Y$ to niezależne zmienne losowe odpowiednio o dystrybuantach $F_X(x)$ i $F_Y(y)$ to wówczas zmienna losowa:\n","\n","$Z = max(X, Y),$\n","\n","ma rozkład o dystrybuancie\n","\n","$F_Z(z) = F_X(z)F_Y(z)). \\tag{4}$\n","\n","Gdy zmienne $X$ i $Y$ mają jednakowy rozkład o dystrybuancie $F$, to:\n","\n","$F_Z(z) = (F(z))^2.\\tag{5}$\n","\n","Ogólnie, dla $n$ niezależnych zmiennych losowych $X_1, X_2,...,X_n$ o jednakowym rozkładzie o dystrybuancie $F$ zmienna losowa:\n","\n","$Z = max(X_1,...,X_n),$\n","\n","ma rokład o dystrybuancie:\n","\n","$F_Z(z) =(F(z))^n.\\tag{6}$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"Y9v1AXT61paI"},"source":["###Gęstość prawdopodobieństwa funkcji zmiennej losowej\n","\n","Niech:\n","\n","$u = u(x, y), \\ \\ \\ v = v(x, y) \\tag{7}$\n","\n","będą funkcjami ciągłymi i różnowartościowymi o ciągłych pochodnych cząstkowych w pewnycm regularnym obszarze płaskim $D$. Załóżmy że (7), traktowane jako układ równań, ma dokładnie jedno rozwiązanie:\n","\n","$x = x(u, v), \\ \\ \\ y = y(u, v)$\n","\n","o ciągłych pochodnych cząstkowych oraz, że jakobian:\n","\n","$\\frac{D(x,y)}{D(u, v)} = \n","\\begin{vmatrix}\n","    \\frac{dx}{du} & \\frac{dx}{dv} \\\\\n","    \\frac{dy}{du} & \\frac{dy}{dv} \\\\\n","\\end{vmatrix} \\ne 0 \\ \\ \\ \\text{dla $(u, v) \\in \\Delta$},$\n","\n","gdzie $\\Delta$ to obszar płaski płaszczyzny $OUV$, na który wzory (7) przekształcają obszar $D$.\n","\n","Jeśli gęstość $f$ dwuwymiarowej zmiennej losowej $(X, Y)$ jest ciągła w $D$ poza skończoną liczbą linii, to gęstość $k$ dwuwymiarowej zmiennej losowej $(U, V)$ określonej wzorami:\n","\n","$U = u(X, Y), \\ \\ \\ V = v(X, Y)$\n","\n","wyraża się wzorem:\n","\n","$k(u, v) = \\begin{cases}\n","f[x(u, v), y(u,v)]\\left|\\frac{D(x,y)}{D(u,v)}\\right| & \\text{dla $(u, v) \\in \\Delta$}, \\\\\n","0 & \\text{dla $(u, v) \\notin \\Delta$}. \\\\\n","\\end{cases} \\tag{8}$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"H7VmZa7S8NCn"},"source":["###Gęstość sumy, iloczynu, ilorazu zmiennych losowych\n","###Suma $Z = X + Y$\n","\n","$f_Z(z) = \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty f(x, z-x) dx, \\tag{9}$\n","\n","gdy zmienne są niezależne:\n","\n","$f_Z(z) = \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty f_X(x) f_Y(z-x) dx. \\tag{10}$\n","\n","###Iloczyn $Z = XY$\n","\n","$f_Z(z) = \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\frac{1}{|x|}f(x, \\frac{z}{x}) dx, \\tag{11}$\n","\n","gdy zmienne są niezależne:\n","\n","$f_Z(z) = \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\frac{1}{|x|}f_X(x)f_Y(\\frac{z}{x}) dx.\\tag{12}$\n","\n","###Iloraz $Z = \\frac{X}{Y}$\n","\n","$f_Z(z) = \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty |y|f(zy, y) dy, \\tag{13}$\n","\n","gdy zmienne są niezależne:\n","\n","$f_Z(z) = \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty |y|f_X(zy) f_Y(y) dy. \\tag{13}$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"hGgPEdbMEM-B"},"source":["###Bezpośrednie wyznaczanie dystrybuanty funkcji zmiennych losowych\n","\n","W wielu przypadkach zamiast gęstości wygodniej jest wyznaczyć dystrybuantę $F_Z$ zmiennej losowej $Z=g(X, Y)$ ze wzoru:\n","\n","$F_Z(z) = \\iint\\limits_{D} f(x,y)dxdy, \\tag{14}$\n","\n","gdzie $D=\\{(x, y): g(x,y)<z\\}$"]}]}